\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[light,condensed,math]{kurier}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{soul} % Underline

\theoremstyle{break}
\newtheorem{defi}{Definition}[section]
\newtheorem{ex}{Beispiel}[section]
\newtheorem{why}{Vorteile}[section]
\newtheorem{whynot}{Nachteile}[section]

\setul{1.5pt}{.4pt}
\title{SWT 1: Testen}
\author{Sebastian Markgraf \& Adrian E. Lehmann}

\begin{document}
	\maketitle
	\begin{large}
	\begin{center} „Testing shows the presence of bugs, not their absence.“\newline
		- Edsger W. Dijkstra
	\end{center}
	\end{large}
	\tableofcontents
	\newpage
        \section{Arten von Fehlern}
        \begin{defi}
          \textbf{Versagen} - Abweichung des Verhaltens der Software von der Spezifikation (ein Ereignis)
        \end {defi}
        \begin{defi}
          \textbf{Defekt} - ist ein Mangel in einem Softwareprodukt, der zu einem Versagen führen kann (ein Zustand)
        \end{defi}
        \begin{defi}
          \textbf{Irrtum} - ist eine menschliche Aktion, die einen Defekt verursacht. (ein Vorgang)
        \end{defi}
        \begin{defi}
          \textbf{Fehler} \textit{engl. Error} - Versagen | Defekt | Irrtum
        \end{defi}
        
        \section{Arten von Testhelfern}
        \begin{defi}
          \textbf{Stummel} \textit{engl. Stub} - ist ein rudimentär implementierter Teil der Software und dient als Platzhalter für noch nicht umgesetzte Funktionalität.
        \end{defi}
        \begin{defi}
          \textbf{Attrape} \textit{engl. Dummy} - simuliert die Implementierung zu Testzwecken
        \end{defi}
        \begin{defi}
          \textbf{Nachahmung} \textit{engl. Mock Object} - ist eine Attrappe mit zusätzlicher Funktionalität, wie bspw. das Einstellen der Reaktion der Nachahmung auf bestimmte Eingaben oder das Überprüfen des Verhaltens des 'Klienten'
        \end{defi}
        
        \section{Fehlerklassen}
        \begin{defi}
          \textbf{Anforderungsfehler} - Defekt im Pflichtenheft
        \end{defi}
        \begin {ex}
          \begin{enumerate}
          \item Inkorrekte Angabe der Benutzerwünsche
          \item Unvollständige Angaben über funktionale Anforderungen, Leistungsanforderungen...
          \item Inkosistenz verschiedener Anforderungen
          \item Undurchführbarkeit
            \end{enumerate}
        \end{ex}
        \begin{defi}
          \textbf{Entwurfsfehler} - Defekt in der Spezifikation
        \end{defi}
        \begin{ex}
          \begin{enumerate}
          \item Unvollständige oder fehlerhafte Umsetzung der Anforderungen
          \item Inkonsistenz der Spezifikation im Entwurf
          \item Inkonsistenz zwischen Anforderung, Spezifikaion und Entwurf
          \end {enumerate}
          \end{ex}
        \begin {defi}
          \textbf{Implementierungsfehler} - Defekt im Programm
        \end{defi}
        \begin{ex}
          \begin{enumerate}
          \item Fehlerhafte Umsetzung der Spezifikation im Programm
          \end{enumerate}
        \end{ex}

        
        \section{Testverfahren}
        \subsection{Klassifikation}
        \begin{defi}
          \textbf{Dynamische Verfahren} - Das Übersetzte ausführbare Programm wird mit Testfällen versehen und ausgeführt. Stichprobenverfahren!
        \end{defi}
        \begin {ex}
          \begin{enumerate}
          \item Strukturtests \textit{engl. white/glass box testing}
            \begin{itemize}
            \item Kontrollflussorientierte Tests
            \item Datenflussorientierte Tests
            \end{itemize}
          \item Funktionale Tests \textit{engl. black box testing}
          \item Leistungstests \textit{engl. black box}
          \end {enumerate}
        \end{ex}

        \begin{defi}
          \textbf{Statische Verfahren} - Analyse des Quellcodes
        \end{defi}
        \begin{ex}
          \begin {enumerate}
          \item Manuelle Prüfmethoden (Inspektion, Review, Durchsichten) \textit{engl. Inspection, Review, Walkthrough}
          \item Prüfprogramme (statische Analyse)
          \end{enumerate}
        \end{ex}

        \begin{defi}
          \textbf{White Box Testen} - Bestimmen der Werte mit Kenntnis von Kontroll- / Datenfluss
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Black Box Testen} - Bestimmen der Werte ohne Kenntnis von Kontroll- / Datenfluss; Nur aus der Spezifikation
        \end{defi}
        
        \subsection{Kontrollflussorientierte (KFO) Testverfahren}
        \begin{defi}
          \textbf{Zwischensprache} - Wir definieren eine Zwischensprache, bestehend aus:
          \begin{itemize}
          \item beliebigen Befehlen außer solchen, welche die Ausführungsreihenfolge beeinflussen
          \item bedingten Sprungbefehlen zu beliebigen aber festen Stellen
          \item unbedingten Sprungbefehlen zu beliebigen aber festen Stellen
          \item einer beliebigen Anzahl an Variablen
          \end{itemize}
          Unsere Zwischensprache orientiert sich an Assembler.
          Die Realisierung ist unerheblich.
          Für Anwendung betrachte die Beispiele
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Strukturerhaltende Transformation} - Tranformation der Quellsprache in die Zwischensprache, die ausschließlich Befehle, die Ausführungsreihenfolge beeinflusse, durch die Zwischensprache ersetzt.
          Zudem sollen keine Optimierungen durchgeführt werden.
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Grundblock} - bezeichnet eine maximal lange Folge fortlaufender Anweisungen der Zwischensprache.
          \begin{itemize}
          \item Kontrollfluss tritt am Anfang ein
          \item Sprungbefehle nur am Ende
          \end{itemize}
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Kontrollflussgraph} \textit{engl. control flow graph} - ein gerichteter Graph wobei
          \begin{itemize}
          \item N die Menge aller Grundblöcke in P
          \item E die Menge der Kanten, wobei die Kanten die Ausführungsreihenfolge von je zwei Grundblöcken angeben.
          \item nStart der Startblock
          \item nStopp der Stoppblock
          \end{itemize}
        \end{defi}


        \begin{defi}
          \textbf{Zweig} \textit{engl. branch}  - Eine Kante \(e \in E\) in einem KFG G wird Zweig genannt. (gerichtet)
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Pfad} - Pfade im KFG die mit dem Startknoten anfangen und beim Stoppknoten aufhören heißen \textbf{vollständige Pfade}
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Anweisungsüberdeckung} \textit{engl. statement coverage} - Die Teststrategie Anweisungsüberdeckung verlangt die Ausführung aller Grundblöcke des Programms P
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Zweigüberdeckung} \textit{engl. branch coverage} - Die Teststrategie Zweigüberdeckung verlangt das Traversieren aller Zweige im KFG
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Pfadüberdeckung} \textit{engl. path coverage} - Die Teststrategie Pfadüberdeckung fordert die Ausführung aller unterschiedlichen, vollständigen Pfade im Programm.
        \end{defi}

        \begin{why}
          \begin{enumerate}
          \item Mächtigste KFO Teststrategie
          \end{enumerate}
        \end{why}
        
        \begin{whynot}
          \begin{enumerate}
          \item Pfadanzahl wächst bei Schleifen stark an.
          \item Manche Pfade nicht ausführbar durch ausschließende Bedingungen
          \item Nicht praktikabel
          \end{enumerate}
        \end{whynot}

        \begin{defi}
          \textbf{Bedingungsüberdeckungsverfahren} \textit{engl. Condition coverage} - Zweigüberdeckung nicht ausreichend bei hierarchischen Bedingungen. Deshalb andere Verfahren für Bedingungen.
          \begin{enumerate}
          \item Einfache BÜ
          \item Mehrfache BÜ
          \item Minimal-mehrfache BÜ
          \end{enumerate}
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Einfache Bedingungsüberdeckung} - fordert, dass jede atomare Bedingung einmal mit Wahr \ul{und} einmal mit Falsch belegt wird.
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Mehrfache Bedingungsüberdeckung} - fordert, dass die atomaren Bedingungen mit \ul{allen m\"oglichen Kombinationen} der Wahrheitswerte W und F belegt werden.
        \end{defi}

        \begin{whynot}
          \begin{enumerate}
          \item Ergibt bei n Atomaren Bedingungen \(2^n\) Kombinationen
          \end{enumerate}
        \end{whynot}

        \begin{defi}
          \textbf{Minimal-mehrfache Bedingungsüberdeckung} - fordert, dass \ul{jede} Bedingung, ob atomar oder zusammengesetzt, jeweils zu W und F evaluieren muss.
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Subsumieren} - Ein Testverfahren für Kriterium x subsumiert ein Testverfahren für Kriterium y, wenn jede Menge von Pfaden, die Kriterium x erfüllt auch Kriterium y erfüllt.
        \end{defi}

        % TODO - Add Hierarchie der Testverfahren %
        
        \begin{defi}
          \textbf{Kurzauswertung} - die Auswertung einer zusammengesetzten Bedingung wird abgebrochen, sobald das Ergebnis feststeht.
          --> Beeinflusst Wahl der Eingaben. Es muss mehr getestet werden.
        \end{defi}
        
        \subsection{Datenflussorientiert}
        -- Nothing to see here - Keep on moving --
        % Irgendwo in den Folien? %
        \subsection{Funktionale Tests}
        \begin{defi}
          \textbf{Funktionale Tests} \textit{engl. Functional Tests} - Testen die Spezifizierte Funktionalität ohne Kenntnis der internen Struktur des Testlings. Demnach werden die Testf\"alle aus der Spezifikation abgeleitet.
        \end{defi}
        \begin{why}
          \begin{enumerate}
          \item Testf\"alle unabh\"angig von der Implementierung (vorher \& gleichzeitig)
          \item Vermeidet Kurzsichtigkeit bei der Auswahl
          \end{enumerate}
        \end{why}
        \begin{whynot}
          \begin{enumerate}
          \item M\"ogliche kritische Pfade nicht bekannt \& nicht getestet
          \end{enumerate}
        \end{whynot}

        \begin{defi}
          \textbf{\"Aquivalenzklassenbildung} - Bestimmung von Test durch bilden der \"Aquivalenzklassen und Auswahl von Repres\"antanten
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Grenzwertanalyse} - Weiterentwicklung der \"Aquivalenzklassenbildung. Verwendet aber nicht zuf\"allige Repres\"antanten sondern, solche die auf dem Rand liegen.
          Also explizit von beiden Ann\"aherung aus beiden Richtungen.
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Zufallstest} \textit{engl. Random Testing} - Testen der Funktionalität mit zuf\"alligen Testf\"allen.
        \end{defi}

        \subsubsection{Verwendung von Testhelfern}
        Objekte leben nicht isoliert, sondern arbeiten in einer Anwendung zusammen. Um trotzdem ein unabh\"angiges Testen zu erm\"oglichen werden beim Testen Testhelfer eingesetzt, welche die fehlende Funtionalit\"at simulieren. Dann werden die Testhelfer sukzessiv durch echte Implementierungen ersetzt.

        \subsubsection{Test von Zustandsautomaten}
        Falls eine Komponente einen internen Zustand hat, k\"onnen hieraus Testf\"alle abgeleitet werden. Dabei sollte es das Ziel sein, mindestens alle Zust\"ands\"uberg\"ange einmal durchlaufen zu haben. Dies garantiert allerdings \ul{keinen} vollständigen Test.

        \begin{defi}
          \textbf{\(\alpha - \omega -Zyklus \)} - bezeichnet den kompletten Lebenszyklus eines Objektes, von der Speicherallokation (vor Ausf\"uhrung jeglicher Konstruktoren) bis zur Speicherfreigabe (nach Ausf\"uhrung der Destrukturen)
        \end{defi}
        
        
        \subsection{Leistungstests}
        \begin{defi}
          \textbf{Lasttest} - Testet das System/die Komponente auf Zuverl\"assigkeit und das Einhalten der Spezifikation \ul{im erlaubten Grenzbereich}.
        \end{defi}

        \begin{defi}
          \textbf{Stresstest} - Testet das Verhalten des Systems beim \ul{\"Uberschreiten} der definierten Grenzen
        \end{defi}
        
        
        \subsection{Manuelle Prüfmethoden}
        \begin{why}
        Nur durch manuelle Pr\"ufung k\"onnen semantische Fehler gefunden werden. 
        \end{why}
        \begin{whynot}
          Manuelle Prüfung ist sehr aufwendig und benötigt viele Ressourcen und Zeit.
          Dabei entsteht zudem psychologischer Druck auf Einzelne, welcher zu sozialen Konflikten f\"uhren kann.
        \end{whynot}
        
          \textbf{Stufen der Manuellen Prüfung (absteigend)}
          \begin{enumerate}
          \item Inspektion \textit{engl. Inspection}
          \item Überprüfung \textit{engl. Review}
          \item Durchsicht \textit{engl. Walkthrough}
          \end{enumerate}
        

        \subsubsection{Inspektion}
        \begin{defi}
          \textbf{Inspektion} - Die Inspektion ist eine formale \ul{Qualitätssicherungstechnik}, bei der Anforderungen, Entwurf oder Code eingehend durch eine vom Autor verschiedene Person oder eine Gruppe von Personen begutachtet werden. Zweck ist das Finden von Fehlern, Verstößen gegen Entwicklungsstandards und anderen Problemen.
        \end{defi}

        \begin{why}
          \begin{enumerate}
          \item Auf alle Softwaredokumente anwendbar
          \item Jederzeitig und frühzeitig durchführbar
          \item Sehr effektiv in der Praxis
          \item Return on Investment sehr hoch
          \end{enumerate}
        \end{why}
        \begin{whynot}
          \begin{enumerate}
          \item Aufwendig
          \item Verbraucht Zeit vieler Mitarbeiter
          \item Somit teuer
          \item ``statisch'' (im Gegensatz zum Testen)
          \end{enumerate}
        \end{whynot}

          \textbf{Phasen einer Inspektion}
        \begin{enumerate}
        \item Vorbereitung
        \item Individuelle Fehlersuche (IF)
        \item Gruppensitzung (GS)
        \item Nachbereitung
        \item Prozessverbesserung
        \end{enumerate}

          \textbf{Rollen}
          \begin{enumerate}
          \item Inspektionsleiter
          \item Moderator
          \item Schriftf\"uhrer
          \item Editor
          \item Autor
          \end{enumerate}

          \textbf{Defektklassifikation}
          \begin{enumerate}
          \item schwerwiegend \textit{engl. Major} oder leicht \textit{engl. Minor}
            \item Defekt \textit{engl. Defect}, Anregung \textit{engl. Suggestion} oder Frage \textit{engl. Question}
          \end{enumerate}

          \textbf{Lesetechniken}
          \begin{enumerate}
          \item Ad-Hoc (keine Vorgaben)
          \item Pr\"uflisten
          \item Perspektiven Szenarien
          \end{enumerate}

          \begin{ex}
            Verwendung von Programmen um direkt in der IDE Code Kommentare angezeigt zu bekommen.
            Verwendung von Programmen wie Gerrit um erst einen Review und Genehmigung vor der Einbuchung zu Erhalten.....
          \end{ex}
          
          \subsection{Prüfprogramme}

          \begin{defi}
            \textbf{Pr\"ufprogramm} - Automatische Ausf\"uhrung der statischen Analyse w\"ahrend dem \"Ubersetzen des Quelltextes
          \end{defi}

          \textbf{Erkennung von}
          \begin{enumerate}
          \item Nicht initalisierte Variablen
          \item Nicht erreichbare Anweisungen
          \item Überprüfung des Programmierstils
          \item Fehler anhand von Fehlermustern finden
          \end{enumerate}

          -- Beispiele von Prüfprogrammen in der Werkzeugkette behandelt --
          
          \section{Testphasen}
          
          \subsection{Komponententest}
          -- Alles davor ist Komponententest -> Struktur ändern? --
          \subsection{Integrationstest}
          \textbf{Voraussetzung}
          Jede involvierte Komponente wurde bereits für sich überprüft

          \begin{defi}
            \textbf{Schrittweise Integration} - Integriere eine weitere Koponente in die Komponentenmenge und prüfe dann erneut. Fahre fort bis das System komplett integriert ist.
          \end{defi}
          
          \begin{flushleft}
          \textbf{Integrationsstrategien} \newline
            Inkrementell - Vorgehensorientiert
          \end{flushleft}
          \begin{enumerate}
          \item inside-out
          \item outside-in
          \item hardest-first
          \item top-down
          \item bottom-up
          \end{enumerate}

          \begin{flushleft}
            Inkrementell - Testzielorientiert
          \end{flushleft}
          \begin{enumerate}
          \item funktionsorientiert
          \item nach Verfügbarkeit
          \end{enumerate}

          \begin{flushleft}
           Unmittelbar - Testzielorientiert
          \end{flushleft}
          \begin{enumerate}
          \item Big Bang
          \item Geschäftsprozessorientiert
          \end{enumerate}

          \begin{defi}
            \textbf{Big Bang} - Integration aller Systemkomponenten zur selben Zeit. \newline
            ``Nichts geht bis alles geht''
          \end{defi}

          \begin{defi}
            \textbf{Geschäftsprozessorientiert} - Integration der Komponenten, welche für Prozess oder Anwendungsfall benötigt werden.
          \end{defi}

          \begin{defi}
            \textbf{Funktionsorientiert} - Testfälle definiert nach Funktionalen Anforderungen. Schrittweise Integration und Test der Komponenten, die durch die Testfälle betroffen sind.
          \end{defi}

          \begin{defi}
            \textbf{Nach Verfügbarkeit} - Integration von Komponenten sofort nach Abschluss ihrer Überprüfung. Reihenfolge durch Implementierungsfertigstellung festgelegt.
          \end{defi}

          \begin{defi}
            \textbf{Top-Down} - Integration von höchster logischer Ebene her.
          \end{defi}
          \begin{why}
            \begin{itemize}
            \item Frühe Verfügbarkeit eines Simulationsmodells
            \item ``Moralschub''
            \end{itemize}
          \end{why}
          \begin{whynot}
            \begin{itemize}
            \item Späte Prüfbarkeit des Zusammenspiels mit Hardware und Basissoftware
            \item Benötigt Testhelfer
            \end{itemize}
          \end{whynot}
          

          \begin{defi}
            \textbf{Bottom-Up} - Integration von niedrigster logischer Ebene her.
          \end{defi}
          \begin{why}
            \begin{itemize}
            \item Leichteres Herstellen von Testbedingungen
            \item Leichtere Interpretation von Testergebnissen
            \end{itemize}
          \end{why}
          \begin{whynot}
            \begin{itemize}
            \item Testtreiber erforderlich
            \item Kein früher ``Moralschub''
            \end{itemize}
          \end{whynot}
            

          \begin{defi}
            \textbf{Outside-In} - Beginnt gleichzeitig auf höchster und niedrigster logischer Ebene.
          \end{defi}

          \begin{defi}
            \textbf{Inside-Out} - Beginnt auf mittlerer Ebene und integriert in beide Richtungen.
          \end{defi}

          \begin{defi}
            \textbf{Hardest-First} - Zuerst werden die kritischen (komplizierte und fehleranfällige) Komponenten integriert.
          \end{defi}

          
          
          \subsection{Systemtest}
          Prüfung des Komplettsystems gegen die Produktdefinition. Dabei wird das System als ``black box'' betracht. Also nur von der sichtbaren Benutzerschnittstelle aus getestet. Dabei ist eine reale (bzw. sonst eine realistische) Umgebung zu verwenden.
          \subsubsection{Klassifikation}
          \begin{defi}
            \textbf{Funktionaler Systemtest} - Überprüfung der funktionalen Qualitätsmerkmale Korrektheit und Vollständigkeit.
          \end{defi}
          \begin{defi}
            \textbf{Nichtfunktionaler Systemtest} - Überprüfung nichtfunktionaler Qualitätsmerkmale, wie z.B.
            \begin{itemize}
            \item Sicherheit
            \item Benutzbarkeit
            \item Interoperabilität
            \item Dokumentation
            \item Ausfallsicherheit
            \end{itemize}
          \end{defi}


          \begin{defi}
            \textbf{Regressionstest} \textit{engl. Regression Test} - ist die Wiederholung eines bereits vollständig durchgeführten Systemtests, z.B. aufgrund von Pflege, Änderung und Korrektur des betrachteten Systems.
          \end{defi}

          \begin{why}
            Sicherstellen, dass das System nicht in einen schlechteren Zustand als vorher zurückgefallen ist.
          \end{why}
          
          \subsection{Abnahmetest}
          \textit{engl. Acceptance Test}
          Der Abnahmetest ist ein spezieller Systemtest, welcher
          \begin{itemize}
          \item allerdings vom Kunden beobachtet wird oder ggf. sogar von diesem geleitet wird
          \item In der realen Umgebung durchgeführt wird
          \item Nach Möglichkeit echte Daten verwendet.
          \end{itemize}
          \begin{flushleft}
          Dabei kann der Kunde auch eigene Testfälle vorschlagen oder gegebene modifizieren.
          Die formale Abnahme ist die bindende Erklärung des Kunden das Produkt (mit vermerkten Nachbesserungen) anzunehmen. (juristisch)
          \end{flushleft}
          
\end{document}
